\documentclass[parskip=full]{scrartcl} % enables german formatting

\usepackage[utf8]{inputenc} % use utf8 file encoding for TeX sources
\usepackage[T1]{fontenc} % avoid garbled Unicode text in pdf
\usepackage[german]{babel} % german hyphenation, quotes, etc
\usepackage{hyperref} % detailed hyperlink/pdf configuration
\usepackage{setspace} % to set spacings between lines
\usepackage{parskip}
\hypersetup{ % ‘texdoc hyperref‘ for options
pdftitle={PSE},
bookmarks=true,
}
\usepackage{csquotes} % provides \enquote{} macro for "quotes"

\title{Konfigurator für OSM-Datenaufbereitungs-Prozesse für die Verkehrsnachfragemodellierung}
\subtitle{Pflichtenheft}
\author{Felix Weik, Jan-Philipp Hansen, Karl Bernhard, Pascal Dawideit, Simon Schupp}
\date{November 2022}



\begin{document}




\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage




\section{Zielbestimmung}
Ob mit dem Fahrrad zur Uni oder mit dem Auto zum Supermarkt: Verkehr betrifft uns alle. Dieses Produkt generiert aus Geodaten des freien Projektes 'Open Street Map' (OSM) eine numerische Wertung der Attraktivität geografischer Standorte. Ein Hauptaugenmerk liegt hierbei auf der Konfigurierbarkeit der Generierung dieser Wertung. Verkehrsplaner können so die richtigen Daten für ihre Verkehrsnachfragemodelle einfach generieren.


\textbf{author=Pascal,not reviewed yet\\}
Verkehrsmodelle sind allgegenwärtig, egal ob man nur ein Teilnehmer am Verkehr ist oder Entscheidungen treffen muss um diesen zu optimieren.
Für eine effektive Optimierung des Verkehrswesens sind Daten über den Verkehr unumgänglich und abgesehen von der geografischen Lage von Gebäuden, Straßen usw. ist auch das Verhalten der Menschen ein wichtiger Bestandteil.
Um diese Menschen effektiv simulieren zu können, bedarf es Spezifikation und Konfiguration geografischer Daten um ein verhalten von Menschen berechenbar zu machen.
Hier kommt die (NAME DER SOFTWARE) ins spiel.
Mit Hilfe von (NAME DER SOFTWARE) soll es  Verkehrsingenieuren und Verkehrswissenschafter möglich sein, genau solche Daten für ihre Berechnungen anfertigen zu können.
Hierbei werden Daten aus der OSM als Basis genutzt.

\subsection{Musskriterien}
Musskriterien(kurz MK): unabdingbare Leistungen der Software.

\begin{itemize}
    \item <MK1> Der Nutzer muss Projekte erstellen können
    \item <MK2> Der Nutzer muss OSM-Datensätze einlesen können.
    \item <MK3> Der Nutzer muss Kartenausschnitte auswählen können.
    \item <MK4> Der Nutzer muss OSM-Elemente mithilfe von Black- und Whitelisten zu Kategorien zusammenfassen können.
    \item <MK5> Das Programm muss Standard-Kategorien anbieten.
    \item <MK6>Das Programm muss OSM-Elemente auf einen Punkt reduzieren können.
    \item <MK7> Das Programm muss den OSM-Elementen Attribute zuweisen können.
    \item <MK8> Der Nutzer muss für jede Kategorie das Verfahren zur Berechnung der Attribute auswählen können.
    \item <MK9> Der Nutzer muss Standardwerte für Attribute festlegen können.
    \item <MK10> Der Nutzer muss Attraktivitätsattribute je Kategorie in Abhängigkeit zu Attributen definieren können.
    \item <MK11> Das Programm muss in jeder Verkehrszelle die Attraktivitätsattribute aggregieren können.
    \item <MK12> Das Programm muss die Zwischenschritte der Berechnungen und Konfigurationen speichern und laden können.
    \item <MK13> Der Nutzer muss die Berechnungen aus jeder Phase aus starten können.
    \item <MK14> Es muss eine grafische Oberfläche geben.
\end{itemize}


\subsection{Wunschkriterien}
\textbf{author=Simon, reviewedBy=Karl, reviewDone = True\\}
Wunschkriterien(kurz WK): wünschenswerte Leistungen der Software.
\begin{itemize}
    \item <WK1> Der Nutzer kann OSM-Daten per Link oder OSM-Repository einlesen.
    \item <WK2> Der Nutzer kann zum Filtern der Kategorien beliebige aussagenlogische Formeln angeben.
    \item <WK3> Das Programm bietet eine Liste an OSM-Tags an
    \item <WK4> Das Programm kann die Ergebnisse der Aggregation grafisch darstellen
    \item <WK5> Die Anwendung markiert Phasen, falls sie vom Nutzer abgeändert werden
    \item <WK6> Die Anwendung besitzt eine Statusanzeige, die den aktuellen Fortschritt der Berechnungen anzeigt
    \item <WK7> Der Nutzer kann die Attraktivitätsattribute auch in Abhängigkeit zu OSM-Tags definieren.
    \item <WK8> Der Nutzer kann Kategorien von der Berechnung ausschließen
    
\end{itemize}

\subsection{Abgrenzungskriterien}
\begin{itemize}
    \item Es findet keine Analyse der generierten Daten statt.
    \item Die Anwendung ist nicht für Mobilgeräte optimiert.
    \item Es findet keine Analyse der Straßennetze statt.
\end{itemize}
\newpage

\section{Produkteinsatz}

\subsection{Anwendungsbereiche}
\textbf{author="JP", reviewedby=Karl} 
Dieses Kapitel erläutert, in welchen Bereichen das Produkt eingesetzt werden soll. Der Anwendungsbereich des Produkts liegt bei Verkerhrsinstituten. Diese Nutzen die Berechnung von Attratktivitäten verschiedener Verkehrszellen zum Erstellen von Verkehrsnachfragemodellen. Diese sind später die Grundlage, um sowohl verkehrsplanerische, wie auch politische Entscheidungen bezüglich der Infrastruktur zu treffen.

Alternative:
Dieses Kapitel erläutert, in welchen Bereichen das Produkt eingesetzt werden kann. Die größte Anwendung findet das Produkt bei der Nutzung von Verkehrsnachfragemodellen. Diese benötigen eine Bewertung von Verkehrszellen nach ihrer Attraktivität, um aussagekräftige Vorhersagen treffen zu können. Auf Grundlage dieser Vorhersagen können dann verkehrsplanerische, sowie politische Entscheidungen getroffen werden.


\subsection{Zielgruppen}
\textbf{reviewedby = Felix, JP author=Karl\\}
Dieser Abschnitt definiert die Zielgruppe des Projekts. Prinzipiell kann jede Person die Anwendung nutzen. Nutzer müssen jedoch Grundkenntnisse im OSM-Dateiformat besitzen. Daher bilden Verkehrsingenieure und Verkehrswissenschaftler die größte Zielgruppe des Produkts. Da die Zielgruppe insbesondere nicht aus Informatikern besteht, werden keine Kenntnisse in der Programmierung vorausgesetzt.
\newpage







\section{Produktübersicht}
\newpage










\section{Produktfunktionen}
In diesem Kapitel werden die Produktfunktionen erläutert. Wir unterscheiden hier zwischen Funktionen, die die Konfiguration betreffen und Funktionen, die die Berechnungen betreffen. Die Funktionen der Konfiguration sind im ersten Unterkapitel als Katalog von Anforderungsfällen dargestellt. Die Funktionen der Berechnung werden im zweiten Unterkapitel beschrieben.

\subsection{Anforderungsfälle}
Dieser Abschnitt definiert die Funktionen des Produkts mittels konkreter Anwendungsfälle. Für jeden Anwendungsfall werden die funktionalen Anforderungen aufgelistet, die dieser umsetzt. In der Testphase können Tester diesen Katalog nutzen um die korrekte Umsetzung der jeweiligen Produktfunktionen zu testen. Dazu ist für jeden Anwendungsfall eine Vorbedingung, Nachbedingungen, das auslösende Ereignis und eine genau Beschreibung angegeben.
\newpage

\subsubsection*{Vorlage für Steckbrief}
\textbf{Anwendungsfall:} ...\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} A \\\\
\textbf{Vorbedingung:} B \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} C \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} D \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} E \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item F
    \item G
    \item H
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 3a: I
\end{itemize}
\textbf{Alternativen:} 
\begin{itemize}
    \item 3a: J
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection*{Starten des Programms <A1>}
\textbf{Anwendungsfall:}  Der Nutzer möchte das Programm starten\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Starten des Programms \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Das Programm muss installiert sein  \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Das Programm läuft erfolgreich, das Hauptmenü wird angezeigt\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Das Programm startet nicht \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer startet das Programm \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Das Hauptmenü wird angezeigt
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Neues Projekt erstellen <A2>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte ein neues Projekt erstellen\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Erstellen eines neuen Projekts \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich im Hauptmenü \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Ein neues Projekt befindet sich im Speicher. Die Seite 'Data' ist geöffnet.  \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehlschlag. Der Nutzer befindet sich im Hauptmenü. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt den 'Create New Project' Button \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer wählt den Namen und die Beschreibung für das Projekt.
    \item Der Nutzer wählt den Speicherort des Projekts.
    \item Der Nutzer drückt auf den 'Create' Knopf
    \item Das Projekt wird erstellt und der Projektordner am angegebenen Speicherort angelegt.
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Internes Projekt laden <A3>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte ein Projekt aus dem Projektstandardordner laden\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Laden eines Projektes aus dem Projektstandardordner \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich im Hauptmenü  \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Alle Daten des Projekts sind geladen und die Seite 'Data' wird angezeigt \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Benachrichtigung des Nutzers über Fehlschlag, Programm  bleibt im Hauptmenü \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:}  Der Nutzer wählt ein Projekt aus und Drückt den Button 'Load selected Project' \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Das ausgewählte Projekt wird geladen
    \item Die Anwendung zeigt die Seite 'Data' an
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsection*{Externes Projekt laden <A4>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte ein Projekt außerhalb des Projektstandardordners laden\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Ein Projekt wird geladen \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich im Hauptmenü  \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Alle Daten des Projekts sind geladen und die Seite 'Data' wird angezeigt \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Benachrichtigung des Nutzers über Fehlschlag, der Nutzer bleibt im Hauptmenü \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:}  Der Nutzer drückt den `Load external Project` Button \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Datei-Explorer öffnet sich.
    \item Der Nutzer wählt einen Projektordner aus.
    \item Die Anwendung lädt das ausgewählte Projekt.
    \item Die Anwendung zeigt die Seite 'Daten' an
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Dateien referenzieren <A5>}
\textbf{Anwendungsfall:} ...\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Der Nutzer definiert die OSM-Daten und den räumlichen Filter\\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Data'. \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Erfolgreiches Hinterlegen der angegebenen Dateien. Anzeigen der angegebenen Dateien.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Benachrichtigung des Nutzers über Fehlschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken des Knopfes 'Select OSM-Data'\\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Datei-Explorer öffnet sich.
    \item Der Nutzer wählt eine {OSM-Datei}~\ref{dataformat} aus.
    \item Die Anwendung zeigt den Namen der gewählten Datei an.
    \item Der Nutzer drückt auf den Knopf 'Select Cut-Out'
    \item Der Datei-Explorer öffnet sich.
    \item Der Nutzer wählt eine \hyperlink{dataformat}{Datei mit Verkehrszellen} aus.
    \item Die Anwendung zeigt den Namen der gewählten Datei an.
    \item Der Nutzer wählt eine der folgenden Optionen aus
    \begin{itemize}
        \item Im räumlichen Filter befinden sich nur OSM-Elemente, welche sich vollständig in den angegebenen Verkehrszellen befinden.
        \item Im räumlichen Filter befinden sich auch OSM-Elemente, welche sich nur teilweise in den angegebenen Verkehrszellen befinden
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\newpage


% Noch nicht fertig, wir müssen noch besprechen, wo das stattfindet
\subsubsection*{Kategorien importieren <A7>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte in seinem Projekt Kategorien verwenden, welche bereits in einem anderen definiert wurden.\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Importieren vordefinierter Kategorien. \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Data' \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die Kategorien der importierten Datei sind in der Liste der Kategorien aufgelistet \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehlschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken des Knopfes zum Importieren der Kategorien.\\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Datei-Explorer öffnet sich.
    \item Der Nutzer wählt eine Datei im \hyperlink{dataformat}{passenden Format} aus
    \item Die Anwendung zeigt den Namen der ausgewählten Datei an.
    \item Der Nutzer bestätigt den Import der Kategorien.
    \item Die Anwendung fügt die Kategorien zur Kategorienliste hinzu
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 3a: Neben dem Namen der Datei werden auch die in ihr enthaltenen Daten visualisiert.
\end{itemize}
\textbf{Alternativen:} 
\begin{itemize}
    \item 5a: Die Anwendung ersetzt die bisherigen Kategorien mit den importierten.
\end{itemize}
\newpage



\subsubsection*{Erstellen von Kategorien <A9>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte eine weitere Kategorie hinzufügen\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Die Liste der Kategorien soll um eine weitere Kategorie ergänzt werden \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Categories' \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} In der Liste der Kategorien befindet sich eine neue, nicht-konfigurierte Kategorie. Die neue Kategorie ist ausgewählt.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt auf den Button zum Hinzufügen einer neuen Kategorie. \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung schreibt einen leeren Eintrag in die Kategorienliste
    \item Die Anwendung wählt den neuen Eintrag aus
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Auswählen von Kategorien}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte eine Kategorie auswählen, um diese genauer zu betrachten\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Auswählen und Anzeigen einer Kategorie \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Categories'. Es existiert mindestens eine Kategorie \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Name, Whitelist und Blacklist der neuen Kategorie wird angezeigt.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Seite bleibt unverändert.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt auf das Dropdown-Menü zum Auswählen der Kategorie \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung zeigt eine Liste aller Kategorien.
    \item Beim ersten Öffnen, befinden sich bereits Standardkategorien in der Liste
    \item Der Nutzer wählt eine der Kategorien aus.
    \item Die Anwendung zeigt den Namen, die Whitelist und die Blacklist der Kategorie an.
\end{enumerate}
\newpage



\subsubsection*{Konfigurieren von Kategorien <A10>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte die Eigenschaften einer Kategorie verändern\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Konfigurieren einer Kategorie \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Categories'. Es existiert mindestens eine Kategorie.\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die Änderungen an der Kategorie und an ihren Eigenschaften wird angezeigt. \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung zeigt den Grund für den Fehlschlag an. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer wählt eine Kategorie aus oder erstellt eine neue Kategorie \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung zeigt dem Nutzer den Namen, die Whitelist und die Blacklist der Kategorie an. Die Anwendung signalisiert, ob die Kategorie aktiviert ist.
    \item Der Nutzer kann keine, eine oder mehrere der folgenden Aktionen durchführen:
    \begin{itemize}
        \item Der Nutzer kann den Namen der Anwendung ändern.
        \item Der Nutzer kann Einträge zur Blacklist und zur Whitelist hinzufügen und entfernen
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterung:}
\begin{itemize}
    \item 1a: Die Anwendung schlägt in einer Liste OSM-Tags vor
    \item 2a: Der Nutzer kann die Kategorie aktivieren oder deaktivieren. Die Anwendung blendet deaktivierte Kategorien auf den kommenden Seiten aus.
\end{itemize}
\textbf{Alternativen:}
\begin{itemize}
    \item 2b: Statt den Tag-Filter durch eine Whitelist und Blacklist zu definieren, kann der Nutzer einen beliebigen regulären Ausdruck angeben.
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection*{Löschen von Kategorien}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte eine Kategorie löschen\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Entfernen einer Kategorie aus der Kategorienliste\\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Categories'. Es existiert mindestens eine Kategorie. Eine Kategorie ist ausgewählt.\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die ausgewählte Kategorie befindet sich nicht mehr in der Liste. Es ist keine Kategorie mehr ausgewählt.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Liste der Kategorien ändert sich nicht.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt auf den Button zum Löschen einer Kategorie. \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung löscht die Kategorie.
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterung:}
\begin{itemize}
    \item 0a: Die Anwendung fordert den Nutzer auf die Löschung zu bestätigen.
\end{itemize}
\newpage



\subsubsection*{Punktreduktion definieren}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte den Ablauf der Punktreduktion definieren\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Definition der Punktreduktion \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Reduction' \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die geänderten Einstellungen werden angezeigt \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehlschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer wählt eine Kategorie aus \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer kann entscheidet, ob eine Fläche berechnet werden soll.
    \item Falls ja, entscheidet der Nutzer, ob die Fläche des Grundstücks oder des Gebäudes berechnet werden soll.
    \item Der Nutzer entscheidet, ob die Geschossfläche berechnet werden soll.
\end{enumerate}
\newpage



\subsubsection*{Standardwerte für Attribute festlegen}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte für eine Kategorie und ein Attribut einen Standarwert angeben\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Festlegen eines Standardwertes eines Attributs für eine Kategorie \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Reduction' \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die Standardwerte sind hinterlegt \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehlschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer wählt eine Kategorie aus \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer klickt auf den Reiter zum Festlegen der Standardwerte
    \item Die Anwendung zeigt die Liste der Tags für die Standardwerte an
    \item Der Nutzer erstellt einen neuen Eintrag in der Tag-Liste oder wählt einen bereits erstellten Eintrag aus.
    \item Die Anwendung zeigt die bisherigen Standardwerte der Attribute für diesem Eintrag an.
    \item Der Nutzer kann den Tag-Listen-Eintrag verändern
    \item Der Nutzer kann die Reihenfolge der Tag-Listen-Einträge verändern
    \item Der Nutzer legt je Attribut den Standardwert fest.
\end{enumerate}
\newpage



\subsubsection*{Attraktivitätsattribute konfigurieren}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte für eine Kategorie Attraktivitätsattribute definieren.\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Konfigurieren der Attraktivitätsattribute \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Attractivity' \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die Änderungen an der Konfiguration sind sichtbar \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Der Nutzer wird über den Fehler informiert. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer wählt eine Kategorie aus \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer wählt ein Attraktivitätsattribut aus oder erstellt ein neues.
    \item Der Nutzer kann das Attraktivitätsattribut löschen, den Namen ändern und je Attribut einen Faktor festlegen.
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 2a: Der Nutzer kann auch Tags Faktoren zuweisen.
\end{itemize}
\newpage



(ohne gui gemacht, ist komptaibel zu gui? checken!)
\subsubsection*{Wählen der Aggregations-Verfahren <A11>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte unterschiedliches Aggregations-Verfahren wählen\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Es wurde ausgewählt welche Aggregations-Verfahren berechnet werden sollen \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Aggregation'\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Es werden die vom Nutzer gewählten Aggregationsverfahren angezeigt.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung zeigt den Grund für den Fehlschlag an. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer aktiviert oder deaktiviert die Checkbox eines Aggregations-Verfahrens. \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung setzt den Hacken in die Checkbox bzw. setzt ihn zurück.
\end{enumerate}
\newpage



\subsubsection*{Berechnungen durchführen}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer hat das Projekt konfiguriert und möchte nun die Berechnungen starten.\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Durchführen der Berechnungen und das Generieren des Endergebnisses\\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'View and Calculate'. Alle Konfigurationsphasen sind konfiguriert.\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Das Endresultat ist berechnet und kann unter 'Export' exportiert werden. \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über die Berechnungsphase, in welcher der Fehlschlag passiert. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer wählt eine Berechnungsphase und drückt den Button 'Calculate from selected'\\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung beginnt die Berechnung in der ausgewählten Berechnungsphase. (für Details siehe \hyperlink{calculations}{Berechnungen})
    \item Die Anwendung zeigt dem Nutzer die aktuelle Berechnungsphase an.
    \item Die Anwendung beendet die Berechnung.
    \item Der Nutzer exportiert die generierten Daten.
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 0a: Die Anwendung informiert den Nutzer über Berechnungsphasen, die neu berechnet werde müssen.
    \item 2a: Die Anwendung approximiert den prozentualen Fortschritt der Berechnungen.
    \item 3a: Der Nutzer kann die Daten visualisieren.
\end{itemize}
\newpage




Wusnchkriterium, vlt. irgednwie kennzeichnen
\subsubsection*{Darstellen der Berechnungsergebnisse <A12>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte die berechneten Daten visualisieren.\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Visualisierung der Daten\\\\
\textbf{Vorbedingung:}  Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'View and Calculate'\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Ein Diagramm der berechneten Daten wird angezeigt \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung zeigt den Grund für den Fehlschlag an.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt den Knopf 'Visualize Results' \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer wählt folgende Eigenschaften aus, die er Visualisieren will:
    \begin{itemize}
        \item Die Kategorie
        \item Das Aggregation-Verfahren
    \end{itemize}
    \item Der User drückt den Knopf 'Visualize Results'
    \item Es wird ein Balkendiagramm angzeigt der die ausgewählten Daten Visualisiert
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Exportieren des Endergebnisses <A13>}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte das Endergebnis exportieren\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Das Endergebnis soll an den gewünschten Speicherplatz kopiert werden. \\\\
\textbf{Vorbedingung:}  Der Nutzer befindet sich innerhalb eines Projekts\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} An der vom Nutzer definierten Stelle befindet sich ein ZIP-Archiv, welches das Endergebnis enthält. \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung zeigt den Grund für den Fehlschlag an.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt den Button 'Export' \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Der Nutzer drückt auf 'Calculations Export'
    \item Der Datei-Explorer öffnet sich.
    \item Der Nutzer wählt einen Speicherort aus.
    \item Die Anwendung komprimiert das Endergebnis zu einem ZIP-Archiv und speichert es an passender Stelle ab.
\end{enumerate}
\newpage


\subsubsection*{Phase wechseln}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte in eine andere Phase der Konfigurierung wechseln.\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Die aktuelle Konfigurationsseite wird gespeichert und eine andere geladen. \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Ein Projekt ist geladen. \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die ausgewählte Seite wird angezeigt. Änderungen der alten Seite sind gespeichert.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die alte Seite wird weiterhin angezeigt. Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehlschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken auf eine Phase im Kopf der Seite oder Drücken auf einen 'Continue' Button \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Anwendung speichert die Daten, die der Nutzer auf der aktuellen Seite hinterlegt hat.
    \item Die Anwendung lädt die Daten für die ausgewählte bzw. nächste Seite
    \item Die Anwendung öffnet die ausgewählte bzw. nächste Seite
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 3a: Die Anwendung informiert den Nutzer über die Speicherung der Daten
\end{itemize}
\newpage



\subsubsection*{Einstellungen vornehmen}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte die Einstellungen verändern\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Ändern der allgemeinen Einstellungen des Projekts und der Anwendung \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Der Nutzer befindet sich in einem Projekt oder im Hauptmenü\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Der Nutzer befindet sich auf der Seite 'Settings'. Die Änderungen an den Einstellungen sind vorgenommen. \\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehschlag. \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Der Nutzer drückt auf den Knopf zum Öffnen der Einstellungen \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Befindet sich der Nutzer in einem Projekt, so kann er den Namen und die Beschreibung von diesem ändern.
    \item Der Nutzer kann den Projektstandardordner setzen.
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsection*{Einstellungen ändern im Hauptmenü }
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte Einstellungen des Programms ändern, während er im Hauptmenü ist. \\\\
\textbf{Anforderungen:} \\\\
\textbf{Ziel:} Einstellungen des Programmes ändern.\\\\
\textbf{Vorbedingung:}  Der Nutzer befindet sich im Hauptmenü  \\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die geänderten Einstellungen wurden auf das Programm angewendet.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:}Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehl-  
schlag.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken des Einstellungs Knopfes. \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Einstellungen Seite öffnet sich.
    \item Der Nutzer kann hier nun Einstellungen über das Programm ändern.
    \item Die Einstellungen werden übernommen.
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsection*{Einstellungen ändern}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte Einstellungen des Programms oder des Projekts ändern  \\\\
\textbf{Anforderungen:} \\\\
\textbf{Ziel:} Einstellungen des Programmes oder des Projektes ändern.\\\\
\textbf{Vorbedingung:}  Der Nutzer befindet sich in einer Seite wo nicht das Hauptmenü ist oder die Einstellungsseite\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die geänderten Einstellungen wurden auf das Programm angewendet.\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung informiert den Nutzer über den Fehl-  
schlag.\\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken des Einstellungs Knopfes.\\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Die Einstellungs Seite öffnet sich
    \item Der Nutzer kann hier nun Einstellungen über das Programm und das Projekt ändern
    \item Die Einstellungen werden übernommen.
\end{enumerate}
\newpage



\subsubsection*{Anwendung beenden}
\textbf{Anwendungsfall:} Der Nutzer möchte die Anwendung schließen\\\\
\textbf{Anforderungen:} ...\\\\
\textbf{Ziel:} Die Anwendung soll sich schließen und nicht-gespeicherte Daten speichern \\\\
\textbf{Vorbedingung:} Die Anwendung ist gestartet\\\\
\textbf{Nachbedingung Erfolg:} Die Anwendung ist geschlossen und nicht-gespeicherte Daten sind gespeichert\\\\
\textbf{Nachbedingung Fehlschlag:} Die Anwendung ist noch geöffnet \\\\
\textbf{Auslösendes Ereignis:} Drücken auf das Kreuz, zum Beenden der Anwendung, welches durch das Betriebssystem üblich ist. \\\\
\textbf{Beschreibung:}
\begin{enumerate}
    \item Befindet sich der Nutzer auf einer Konfigurationsseite mit nicht-gespeicherten Daten, so werden diese zwischengespeichert.
    \item Die Anwendung schließt sich
\end{enumerate}
\textbf{Erweiterungen:} 
\begin{itemize}
    \item 1a: Gibt es nicht-gespeicherte Daten, so wird der Nutzer aufgefordert diese zu speichern oder zu verwerfen.
\end{itemize}
\newpage







\subsection{Berechnungsablauf} \hypertarget{calculations}{}
Dieser Abschnitt beschreibt den Ablauf der Berechnungsphasen. Es gibt folgende Berechnungsphasen:
\begin{enumerate}
    \item Dateninput und Geofilter
    \item Tag Filter
    \item Reduktion
    \item Attraktivität
    \item Aggregation
\end{enumerate}
Die Abarbeitung der Berechnungsphasen kann in jeder Phase gestartet werden, läuft die Phasen aber dann in der gegebenen Reihenfolge durch.

\subsubsection*{Dateninput und Geofilter}
\begin{itemize}
    \item Die Anwendung liest die in AX referenzierte OSM-Datei D1 ein.
    \item Die Anwendung liest die in AX definierte Verkehrszellen-Datei D2 ein.
    \item Die Anwendung generiert eine neue OSM-Datei D3. In dieser befinden sich die OSM-Elemente aus D1, die sich in den Verkehrszellen aus D2 befinden. Die Einordnung von Elementen, die sich nicht vollständig in den Verkehrszellen befinden, ist in AX definiert.
\end{itemize}


\subsubsection*{Tag Filter}
\begin{itemize}
    \item Die Anwendung weist den OSM-Elementen aus D3 Kategorien zu. Ein OSM-Elemente befindet sich in einer Kategorie, wenn
    \begin{itemize}
        \item es alle Tag-Einträge der Whitelist der Kategorie (AX) erfüllt \textbf{und}
        \item es keinen Tag-Eintrag der Blacklist der Kategorie (AX) erfüllt.
        \item alternativ (WKX): es dem in angegebenen regulären Ausdruck (AX) entspricht.
    \end{itemize}
    \item Die Ergebnisse werden in einer Datei D4 gespeichert.
\end{itemize}


\subsubsection*{Reduktion}
\begin{itemize}
    \item Die Anwendung projiziert je Kategorie alle OSM-Elemente (aus D4) jeweils auf eine Koordinate.
    \item Die Anwendung weißt jedem OSM-Elemente in jeder Kategorie den Attributen (wie in AX konfiguriert) Werte zu.
    \item Kann oder soll die Anwendung einem Attribut keinen Wert zuweisen, so wird ihm ein Standardwert zugewiesen. Dazu wird der tiefste Tag-Listen-Eintrag (wie in AX konfiguriert) gewählt, den das OSM-Element erfüllt.
    \item Die Anwendung speichert je Kategorie und OSM-Element die generierten Koordinaten und Attribute in einer Datei D5.
\end{itemize}


\subsubsection*{Attraktivität}
\begin{itemize}
    \item Die Anwendung berechnet in jeder Kategorie für jedes (in AX) konfigurierte Attraktivitätsattribut. Sei $X$ die Menge der Attribute, $v(x)$ der Wert des Attribut $x$ und $f(x)$ der (in AX) definierte Faktor des Attributs zu einem festen Attraktivitätsattribut $a$. Dann berechnet die Anwendung den Wert $v(a)$ des Attraktivitätsattributs mit der Formel $$v(a)=\sum_{x\in X}{v(x)\cdot f(x)}.$$
    \item Erweiterung (WKX): $X$ enthält neben allen Attributen auch Tags.
    \item Die Anwendung speichert die generierten Attraktivitätsattribute in einer Datei D6.
\end{itemize}

\subsubsection*{Aggregation}
\begin{itemize}
    \item Die Anwendung bestimmt für jedes OSM-Element (in jeder Kategorie) in welchen Verkehrszellen es sich befindet.
    \item Für jede Verkehrszelle aggregiert die Anwendung die Attraktivitätsattribute nach (in AX aktivierten) Aggregationsverfahren.
    \item Die Anwendung speichert das Endergebnis in der \hyperlink{finalresult}{Ausgabe}.
\end{itemize}

\newpage





\section{Produktdaten} \hypertarget{data}{}
Dieses Kapitel beschreibt die Organisation der Produktdaten. Daten, welche nicht unbedingt erhoben werden müssen, sind mit einem Stern ($\ast$) markiert. Die größte Organisationseinheit sind hierbei die Projekte. Jedem Projekt ist ein Verzeichnis zugeordnet. Dieses Verzeichnis wird im folgenden auch als Projektordner bezeichnet. In jedem Projektordner befinden sich die folgenden Dateien und Verzeichnisse:
\begin{itemize}
    \item Projekt-Konfiguration (JSON-Datei)
    \item Kategorien-Konfiguration (JSON-Datei)
    \item Zwischenergebnisse (Verzeichnis)
    \item Ausgabe (Verzeichnis)
\end{itemize}

\subsection*{Projekt-Konfiguration}
Diese JSON-Datei enthält die wichtigsten Grundeinstellungen des jeweiligen Projektes. Darunter:
\begin{itemize}
    \item Name des Projekts
    \item Beschreibung des Projekts ($\ast$)
    \item Erstellungsdatum des Produkts ($\ast$)
    \item Datum der letzten Änderung ($\ast$)
    \item Definition des räumlichen Filters: Müssen OSM-Elemente vollständig im definierten Bereich liegen, um betrachtet zu werden?
    \item Liste der Statistiken, die während der Aggregation berechnet werden sollen
    \item Verweis auf die OSM-Eingabedatei
    \item Verweis auf die Datei, welche die Verkehrszellen definiert
\end{itemize}


\subsection*{Kategorien-Konfiguration}
Diese JSON-Datei enthält alle Informationen zu den Kategorien des jeweiligen Projekts. Es folgt eine Liste der Eigenschaften, die je Kategorie gespeichert werden müssen.
\begin{itemize}
    \item Name der Datei (eindeutig)
    \item Einträge der Tag-Whitelist
    \item Einträge der Tag-Blacklist
    \item Definition der Default-Werte je Attribut
    \item Konfiguration der Punktreduktion
    \item Faktoren der Attribute je Attraktivitätsattribut
\end{itemize}


\subsection*{Zwischenergebnisse}
Dieses Verzeichnis enthält die Zwischenergebnisse der Berechnungen der jeweiligen Phasen.

\subsection*{Ausgabe} \hypertarget{finalresult}{}
Dieses Verzeichnis enthält die finale Ausgabe der Berechnungen. Hier befindet sich je ausgewähltem Aggregationsverfahren eine CSV-Datei. Jede dieser CSV-Dateien ordnet jeder Verkehrszelle je Attraktivitätsattribut einen numerischen Wert zu.


\subsection*{Projektverwaltung}
Der Nutzer kann Projekte bzw. ihre Projektordner grundsätzlich an beliebigen Stellen speichern. Jedoch gibt es einen Projektstandardordner. In diesem werden Projekte standardmäßig gespeichert. Die GUI ermöglicht ein nutzerfreundlicheres Öffnen von Projekten aus dem Projektstandardordner. Der Nutzer kann den Projektstandardordner beliebig versetzen.


\subsection*{Dateiformate} \hypertarget{dataformat}{}
Zum Lesen der anwendungsspezifischen Daten verwendet die Anwendung Dateiformate:
\begin{itemize}
    \item OSM-Dateien: Zum Lesen und Speichern von OSM-Elementen unterstützt die Anwendung die Dateiformate .osm.bz2 und .osm.pbz.
    \item Verkehrszellen: Zum definieren von Verkehrszellen verwendet die Anwendung die Dateiformate shape und geojson.
\end{itemize}


\newpage







\section{Nichtfunktionale Anforderungen}

Dieses Kapitel definiert die nichtfunktionalen Anforderungen und Qualitätsmerkmale der Software.

Reminder: Punktreduktion soll erweiterbar sein



\subsection{Funktionalität, author=Pascal, reviewedby=Karl}

\begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Angemessenheit & & x & &\\
    \hline
        Richtigkeit & x & & &\\
    \hline
        Ordnungsmäßgkeit & x & & &\\
    \hline
        Interoperabilität & & & & x\\
    \hline
        
    \end{tabular}

\textbf{Angemessenheit}
\newline
Die Angemessenheit ist als gut einzustufen, da die gesamte Software für ihre Funktion geeignet sein muss und eine schwere Handhabung der Software nur zu unnötigem Aufwand seitens des Nutzers führt.



\textbf{Richtigkeit und Ordnungsmäßigkeit}
\newline
Die Aufgabe der Software ist über die Konfigurationen des Nutzers und den eingelesenen Dateien, neue Daten zu berechnen, welche weiter verwendet werden können. Hierbei ist es wichtig, dass diese Daten auch korrekt berechnet werden und ein deterministisches Verhalten gewährleistet ist.
Daher ist die Richtigkeit und Ordnungsmäßigkeit der Software als sehr gut einzustufen.

\textbf{Interoperabilität}
\newline
Es ist keine Kommunikation zwischen Geräten vorgesehen, daher ist die Interoperabilität als irrelevant einzustufen.


% remove this if we dont want to have a new page for each
% subsection
\newpage 

\subsection{Sicherheit, author=Simon, reviewed by Pascal}

    \begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Zuverlässigkeit & x & & &\\
    \hline
        Fehlertoleranz & & x & &\\
    \hline
        Wiederherstellbarkeit & & x & &\\
    \hline
     \end{tabular}

\textbf{Zuverlässigkeit\\}
Die Zuverlässigkeit ist wichtig, da Benutzer erwarten, dass die Anwendung konsistente Ergebnisse liefert.
Es wird erwartet, dass das Programm die eingegebenen Daten basierend auf Benutzereingaben korrekt auswertet.
Durch das Definieren von Testfällen in dem Pflichtenheft und das Ausführen dieser Testfälle während der Implementierungsphase können Fehler frühzeitig erkannt und behoben werden.
Dies gewährleistet eine sehr gute Zuverlässigkeit.

\textbf{Fehlertoleranz\\}
Trotz aller Testfälle, kann es zu Fehlern kommen während das Programm läuft. Diese Fehler können Entstehen durch korrumpierte Daten oder durch fehlerhafte Eingabe des Users.
Fehler die durch falsche Eingabe des Users Entstehen können abgefangen werden und der User benachrichtigt werden, somit kann dieser die fehlerhafte Eingabe korrigieren.
Fehler die ausgelöst werden durch korrumpierte Daten, können behoben werden indem der User benachrichtigt wird und dieser die korrumpierte Daten ersetzt.
Da diese Fehler nur entstehen können durch das falsche Verhalten des Users, kann 
die Fehlertoleranz als gut eingestuft werden.

\textbf{Wiederherstellbarkeit\\}
Beim Erstellen der Konfigurationen kann der Nutzer zu jedem Zeitpunkt die Konfigurationen lokal zwischenspeichern. Diese kann er zu einem späteren Zeitpunkt wieder einlesen. Dadurch wird gewährleistet, dass die Konfigurationsentscheidungen des Nutzers einfach wiederhergestellt werden können.
Auch alle Zwischenergebnisse, der vom Programm durchgeführten Berechnungen, werden direkt nach Fertigstellung auf dem Endgerät gespeichert. Während der einzelnen Berechnungen sind jedoch keine Zwischenspeicherungen vorgesehen.
Somit ist die die Wiederherstellbarkeit als gut einzustufen.


% remove this if we dont want to have a new page for each
% subsection
\newpage 


\subsection{Benutzbarkeit, author = Felix}

    \begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Verständlichkeit & x & & &\\
    \hline
        Erlernbarkeit & & x & &\\
    \hline
        Bedienbarkeit & x & & &\\
    \hline
        Effizienz & & & x &\\
    \hline
        Zeitverhalten & & & x &\\
    \hline
        Verbrauchsverhalten & & x & &\\
    \hline
    \end{tabular}

\textbf{Verständlichkeit, Erlernbarkeit und Bedienbarkeit}\\
Die Anwendung soll intuitiv zugänglich sein, um ein reibungsloses Einlesen der Daten zu ermöglichen. Da die Anwendung auch an Nicht-Informatiker gerichtet ist, muss die Bedienung leicht einsehbar und verständlich sein. Dies erfolgt über eine moderne GUI.

\textbf{Effizienz, Zeitverhalten und Verbrauchsverhalten}\\
Die Effizienz der Anwendung ist als normal eingestuft, da kein schnelles Reaktionsverhalten in der Berechnung gefordert ist, trotzdem aber eine gewisse Benutzerfreundlichkeit erhalten bleiben werden muss. Folglich soll die Anwendung ein gutes Zeit- und Verbrauchsverhalten haben.
Eine kleine Instanz (bspw. Stadtkreis Karlsruhe) ist auf einem Laptop mit 8GB RAM innerhalb weniger Stunden berechenbar. Für größere Instanzen wird eine Workstation empfohlen.


% remove this if we dont want to have a new page for each
% subsection
\newpage 


\subsection{Änderbarkeit, author = JP, reviewedBy = Felix}
    \begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Analysierbarkeit x & & & &\\
    \hline
        Modifizierbarkeit & x & & &\\
    \hline
        Stabilität & x & & &\\
    \hline
        Prüfbarkeit & & & x &\\
    \hline
        Übertragbarkeit & & & x &\\
    \hline
        Anpassbarkeit & x & & &\\
    \hline
        Installierbarkeit & & & x &\\
    \hline
    \end{tabular}
    
\textbf{Analysierbarkeit, Modifizierbarkeit und Anpassbarkeit}\\
Erweiterungen stellen ein häufig gewünschtes Kriterium dar. Deshalb ist das Produkt gut modifizierbar. Um Änderungen und Erweiterungen, wie das Hinzufügen von Verfahren bei der Reduktion oder Methoden bei der Aggregation, umzusetzen ist jedoch Code-Verständnis erforderlich und diese müssen von einem Informatiker implementiert werden. Die Anpassbarkeit des Produktes ist gut. Änderungen an der Benutzeroberfläche beziehungsweise der Implementierung der Berechnungs-Verfahren beeinflussen sich nicht untereinander. Um dies zu gewährleisten, muss der muss der Programmcode übersichtlich, strukturiert, kommentiert und somit sehr gut analysierbar sein.

\textbf{Stabilität}\\
Die Benutzeroberfläche darf die Funktionalität des Produktes nicht beeinträchtigen. Daher muss eine gute Stabilität gewährleistet werden.

\textbf{Installierbarkeit}\\
Das Produkt ist als Open-Source-Anwendung online erhältlich. Die Installierbarkeit ist als normal einzustufen.


% remove this if we dont want to have a new page for each
% subsection
\newpage 


\subsection{Qualitätsanforderungen, author = Karl, reviewedBy = Felix}
In diesem Abschnitt werden die oben genannten Qualitätseigenschaften als konkrete Qualitätsanforderungen formuliert.

\begin{itemize}
    \item <Q1> Die Anwendung soll in englischer Sprache verfügbar sein
    \item <Q2> Die Anwendung soll intuitiv bedienbar sein
    \item <Q3> Die Anwendung muss auf Windows 10 und 11 nutzbar sein
    \item <Q4> Durch eine große Testabdeckung soll die Korrektheit des Produkts gewährleistet sein
    \item <Q5> Das Produkt soll um neue Verfahren erweiterbar sein
    \item <Q6> Das Produkt muss als Open-Source-Projekt weiterentwickelbar sein
    \item <Q7> Der Quelltext soll lesbar und kommentiert sein
    \item <Q8> Die Berechnungszeiten sollen minimal sein
    \item <Q9> Die Programmiersprache muss Python sein.
    \item <Q10> Der Programmablauf soll deterministisch sein
    \item <Q11> Die Anwendung soll von unerfahrenen Nutzern leicht installierbar sein
\end{itemize}

\newpage



\section{Benutzeroberfläche/Schnittstellen}
In diesem Kapitel wird die Benutzeroberfläche erläutert. Es wird auf die Darstellung der einzelnen Funktionen sowie die Navigation zwischen diesen eingegangen.

\textbf{Benutzeroberfläche: author = Felix}
Die Anwendung "Kodt" ist für Desktop-Computer mit Windows 10 oder 11. Folglich stellt die Benutzeroberfläche einen wichtigen teil des Produktes dar.
Die Steuerung erfolgt durch Maus- und Tastatureingaben. Das Anwendungsdesign ist in den verschiedenen Navigationskomponenten möglichst einheitlich gestaltet. Für den Nutzer soll die Anwendung intuitiv verständlich sein. Die Übersichtlichkeit spielt eine große Rolle, gleichzeitig soll das Design anregend zur Verwendung sein.
Die Navigation läuft über ein Hauptmenü auf der Startseite, über das mithilfe von Buttons die weiteren Funktionen aufgerufen werden können. Die entsprechende Struktur wird in den folgenden Unterkapiteln weiter erläutert. Eine Toolbar am oberen Rand der Anwendung dient der Information über den aktuellen Schritt sowie am unteren Anwendungsrand der Navigation zwischen ebendiesen.

\textsc{Hier krasse Grafik zur Workflowvisualisierung einfügen}

\textbf{Main Menu }<UI10>\textbf{ : author = Felix}
Das Hauptmenü bietet eine erste Übersicht zum Starten des Workflows. Über drei Buttons kann der Workflow durch Laden eines bereits vorhandenen Projekts oder Erstellen eines neuen gestartet werden. Weiter befindet sich rechts der Buttons eine Schaltfläche, die die vergangenen Projekte auflistet und eine Möglichkeit zum Laden bietet. Über einen letzten Knopf lassen sich die Anwendungseinstellungen aufrufen.

\textbf{New Project }<UI20>\textbf{ : author = Felix}
Hat der Nutzer im Hauptmenü die Option zum Erstellen eines neuen Projektes aufgerufen wird er in dieses Fenster geleitet.
Hier besteht die Möglichkeit über Texteingabefelder den Namen sowie die Beschreibung eines neuen Projektes einzugeben. Weiter kann über einen Button der Explorer zum Auswählen eines Speicherortes für das Projekt festgelegt werden. Wird kein Speicherort angegeben wird ein Standardordner gewählt.
Über zwei Buttons am unteren rechten Rand kann die Projekterstellung bestätigt und begonnen oder abgebrochen werden.

\textbf{Data }<UI30>\textbf{ : author = Felix}
Hier können die zur Berechnung wichtigen Daten ausgewählt und visualisiert werden.
Über drei Buttons können die OSM-Daten, der Cutout zur Bereichseingrenzung sowie ein Kopieraufruf gewählt werden. Über eine Checkbox kann angegeben werden, ob Gebäude am Cutout-Rand in die Berechnung miteinbezogen werden sollen.
Entstehen Konflikte bei der Auswahl gibt das Programm eine Fehlermmeldung aus und fragt den Nutzer nach Bestätigung zum Überschreiben. Hier kann der Nutzer entweder das Überschreiben starten, oder über einen Abbrechen-Button zurück zum Data-Fenster gelangen.

\textbf{Categories }<UI 40>\textbf{ : author = Felix}
Über dieses Fenster kann der Nutzer neue Kategorien erstellen sowie sich bereits erstellte Kategorien anzeigen lassen. Weiter kann er den Kategorien White- und Blacklist-Attribute zuordnen, die bei der späteren Berechnung miteinbezogen werden.
Über ein Dropdown-Menü können Kategorien ausgewählt werden. In einem enstprechenden Textfeld wird daraufhin der Namen der gewählten Kategorie angezeigt. Eine Schaltfläche schlägt Tag-Examples vor. Weiter können in zwei Tabellen besagte Black- und Whitelistattribute gewählt werden.
Über zwei Buttons am unteren rechten Anwendungsrand kann die Erstellung einer neuen Kategorie bestätigt oder abgebrochen werden. 
Wir der Abbruchsbutton gewählt wird über ein Popup nach Bestätigung gefragt. Wir auch hier der Abbruchsbutton betätigt wird der Nutzer zum selben, unausgefüllten Formular weitergeleitet. Andernfalls bleibt er im aktuell ausgefüllten Formular.

\textbf{Reduction }<UI 50>\textbf{ :}

\textbf{View and Calculate author = Felix}\\
\textbf{Settings author = Felix}\\
\newpage



\section{Technische Produktumgebung, author = JP}
In diesem Kapitel wird die technische Umgebung des Produktes beschrieben.

\subsection{Software}
\begin{itemize}
    \item Implementierungssprache der Anwendung – Python
    \item Betriebssystem: Windows 10/11
\end{itemize}

\subsection{Hardware}
\begin{itemize}
    \item Windows 10/11 Laptop mit 8 GB RAM und i5 4 Kerne (8 log.) für kleine Instanzen
    \item Workstation mit 125 – 250 GB RAM und 8-16 Kerne für große Instanzen Effiziente
\end{itemize}

\subsection{Produktschnittstellen}
Die Benutzerschnittstelle wird über ein GUI zur Verfügung gestellt.
\newpage





\section{Glossar}

\textbf{Aggregation}\\
Verfahren zum Zusammenfassen mehrerer Attraktivitätsattribute innerhalb einer Verkehrszelle.

\textbf{Attribut}\\
Eigenschaft eines OSM-Elements. Wird aus den OSM-Tags des OSM-Elements während der Punktreduktion berechnet.

\textbf{Attraktivität}\\
Eigenschaft eines Gebäudes zur Beschreibung, wie gut ein Objekt in OSM basierend auf verschiedenen Faktoren ist. Diese prognostiziert die Beliebtheit des Gebäudes.

\textbf{Attraktivitätsattribut}\\
Eigenschaft eines geografischen Objektes. Beschreibt die Attraktivität eines Ortes bezüglich einer bestimmten Tätigkeit. Wird aus Attributen berechnet.

\textbf{Kategorie}\\
Einheit zum Organisieren von OSM-Elementen. Eine Kategorie definiert eine Menge an OSM-Elementen und weißt diesem Eigenschaften zu.

\textbf{Node}\\
Objekt in OSM.

\textbf{OSM}\\
Abkürzung für OpenStreetMap. OpenStreetMap ist ein freies Projekt, das Geodaten sammelt, strukturiert und für die freie Nutzung in einer Datenbank bereitstellt.

\textbf{OSM-Objekt}\\
Eintrag in der OSM-Datenbank. Ist definiert durch seine Tags.

\textbf{OSM-Datei}\\
Datei, die OSM-Objekte enthält.

\textbf{Punktreduktion}\\
Verfahren zur Abbildung von Gebäuden auf Punkte mit Attraktivitäten.

\textbf{Repository}\\
Zentrale Ablage in der digitale Daten, Dokumente, Objekte und Programme mit ihren Metadaten verwaltet werden.

\textbf{Tag}\\
Eigenschaft eines OSM-Objekts. Besteht aus den Werten 'key' und 'value'.

\textbf{Tag Filter}\\
Die Gruppierung von OSM-Elementen anhand ihrer Tags.

\textbf{Verkehrsnachfragemodell}\\
Ein Verkehrsnachfragemodell ist ein Modell, das alle relevanten Entscheidungsprozesse der Menschen nachbildet, die zu Ortsveränderungen führen. Im Personenverkehr umfassen diese Entscheidungen die Aktivitätenwahl, die Zielwahl, die Verkehrsmittelwahl, die Abfahrtszeitwahl und die Routenwahl.

\textbf{Verkehrszelle}\\
Bezeichnet einen räumlich abgegrenzten Teil eines Untersuchungsgebietes, der als Bezugseinheit bei der Verkehrsanalyse und Verkehrsprognose dient.

\textbf{Untersuchungsgebiet}\\
Räumliches Gebiet, das von der Anwendung untersucht wird. Disjunkte Vereinigung der Verkehrszellen. Wird durch den Räumlichen Filter definiert.

\textbf{Aggregations-Vefahren}\\
Abbildung einer Menge von Attraktivitätsattributen auf eine numerischen Wert. Beispiele sind die Summe, das Produkt oder das arithmetische Mittel.

\textbf{Geofilter}\\
Verfahren zum Definieren der Zugehörigkeiten von OSM-Objekten zu einem geografischen Gebiet.

\textbf{Räumlicher Filter}\\
Methode zur genaueren Definition eines Geofilters. Entscheidet ob OSM-Elemente die sich nur teilweise in einem Gebiet befinden, diesem zugehörig sind.

\textbf{Projekt}\\
Organisationseinheit. Gesamtheit von zusammengehörenden Konfigurationen.

\textbf{Projektordner}\\
Verzeichnis. Organisiert alle Konfigurationsdateien eines Projektes.

\textbf{Projektstandardordner}\\
Verzeichnis, in welchem standardmäßig Projekte gespeichert und geladen werden.

\textbf{Berechnungsphase}\\
Zeitlich zusammenhängender Abschnitt des Berechnungsvorgangs. Es gibt die Phasen OSM-Daten, Räumlicher Filter, Tag Filter, Punktreduktion, Attraktivitätsberechnung und Aggregation.

\textbf{Konfigurationsphase}\\
Abschnitt der Konfiguration eines Projektes

\textbf{Seite}\\
(Hier ist eine GUI-Seite gemeint, Definition fehlt)





\end{document}