\documentclass[parskip=full]{scrartcl} % enables german formatting

\usepackage[utf8]{inputenc} % use utf8 file encoding for TeX sources
\usepackage[T1]{fontenc} % avoid garbled Unicode text in pdf
\usepackage[german]{babel} % german hyphenation, quotes, etc
\usepackage{hyperref} % detailed hyperlink/pdf configuration
\hypersetup{ % ‘texdoc hyperref‘ for options
pdftitle={PSE},
bookmarks=true,
}
\usepackage{csquotes} % provides \enquote{} macro for "quotes"

\title{Pflichtenheft}
\author{...}
\date{November 2022}

\begin{document}




\maketitle
\newpage

\tableofcontents
\newpage




\section{Zielbestimmung}

\subsection{Musskriterien}
\textbf{author=Simon,reviewedby=Karl\\}
Musskriterien: unabdingbare Leistungen der Software.
\begin{itemize}
    \item Es muss möglich sein Daten einzulesen
    \item Die Daten müssen räumlich gefiltert werden
    \item Der Nutzer muss Kategorien erstellen können
    \item Der Nutzer muss je Kategorie Tag-Filter konfigurieren können
    \item Es müssen Gebäude-Polygonen reduziert werden zu einem Gebäude-Punkt
    \item Es muss eine Attraktivitätspunktzahl von Gebäuden berechnet werden können
    \item Die Attraktivitätspunktzahl muss in vordefinierten Vekehrszellen aggregiert werden können 
    \item Alle Zwischenschritte dieses Prozesses müssen gespeichert werden können.
\end{itemize}


\textbf{reviewedby = Felix und Pascal(habe die Liste um Punkte die ich relevant fande ergänzt, die letzen 3 also geg. von wem anders nochnal anschauen bei Musskriterien), author=Karl, ich hab meine ausformulierten Kriterien jetzt auch mal reingeschrieben, ich wusste jetzt nicht, inwiefern ich die oben reindrücken sollte\\}
\begin{itemize}
    \item Der Nutzer muss OSM-Datensätze einlesen können
    \item Der Nutzer muss den betrachteten Raum auswählen können
    \item Der Nutzer muss Kategorien von OSM-Elementen definieren können
    \item Das Programm muss Standard-Kategorien anbieten
    \item Das Programm muss OSM-Elemente auf einen Punkt reduzieren können
    \item Das Programm muss den OSM-Elementen Attribute zuweisen können
    \item Der Nutzer muss für jede Kategorie das Verfahren zur Berechnung der Attribute auswählen können
    \item (Standard-Werte?)
    \item Es muss unterschiedliche Attraktivitätsattribute geben
    \item Der Nutzer muss die Attraktivitätsattribute in Abhängigkeit zu den Attributen konfigurieren können
    \item Das Programm muss in jeder Verkehrszelle die Attraktivitätsattribute aggregieren können
    \item Es muss eine intuitive GUI geben
    \item Das Programm soll die Zwischenschritte regelmäßig speichern
    \item Black- und Whitelisten für Tag-Filterung müssen Konfigurierbar sein
    \item Die Konfigurationen müssen exportierbar sein um an anderen Geräten wieder von der Software eingelesen werden zu können
    \item Das Programm soll den Nutzer warnen und anzeigen können, welche Etappen neu berechnet werden müssen, bei Änderungen von Konfigurationen
\end{itemize}


\subsection{Wunschkriterien}
\textbf{author=Simon,reviewedby=Karl\\}
\begin{itemize}
    \item Es soll möglich sein OSM-Daten per Link oder Repository einzulesen
    \item Die Verkehrsdaten sollen mit einer Karte visualisiert werden können
    \item Der Nutzer soll durch Klicken auf eine Karte Polygone definieren können
    \item Es soll für das Filtern mit Kategorien beliebige logische Ausdrücke möglich sein
    \item Das Programm soll Standard-Attribute vorgeschlagen, für die Kategorie Erstellung
\end{itemize}


\subsection{Abgrenzungskriterien}
\begin{itemize}
    \item Es findet keine Analyse der generierten Daten statt
\end{itemize}
\newpage



\section{Produkteinsatz}

\subsection{Anwendungsbereiche}
\textbf{author="JP", reviewedby=Karl} 
Dieses Kapitel erläutert, in welchen Bereichen die Software eingesetzt werden soll. Als Open-Source-Veröffentlichung soll die Anwendung Verkehrsinstituten dem Berechnen von Daten dienen, welche anschließend als Eingabe zum Erstellen von Verkehrsnachfragemodellen verwendet werden. Diese sind später die Grundlage, um sowohl verkehrsplanerische, wie auch politische Entscheidungen bezüglich der Infrastruktur zu treffen.

\subsection{Zielgruppen}
\textbf{reviewedby = Felix, author=Karl\\}
Dieser Abschnitt definiert die Zielgruppe des Projekts. Prinzipiell kann jede Person die Anwendung nutzen. Nutzer müssen jedoch Grundkenntnisse im OSM-Dateiformat besitzen. Außerdem sind die Anwendungsbereiche, wie oben beschrieben, beschränkt. Daher bilden Verkehrsingenieure und Verkehrswissenschaftler die größte Zielgruppe des Produkts. Da die Zielgruppe insbesondere nicht aus Informatikern besteht, werden keine Kenntnisse in der Programmierung vorausgesetzt.

\subsection{Betriebsbedingungen}
\textbf{review=Simon, auhor=Pascal\\}
Dieses Unterkapitel behandelt die Bedürfnisse und Anforderungen der Software.
Zum Verwenden der Software werden Daten aus der OpenStreetMap benötigt, spezifischer sollen .osm.pbf / .osm.bz2 Daten von der Software einlesbar sein, ebenso wie Dateien, welche die Software selber wieder exportieren kann.
\newpage
Die Software arbeitet in Etappen, welche definiert sind durch
\begin{enumerate}
    \item Dateninput
    \item Geofilter
    \item Tag Filter
    \item Reduktion
    \item Attraktivität
    \item Aggregation
\end{enumerate}

(Für Spezifikation dieser Etappen siehe HIER KONTEXT ANGEBEN)
\newline
Diese Etappen werden nach einander ausgeführt und bedarf gegebenenfalls Konfiguration durch den Benutzer, bevor die Berechnungen ausgeführt werden kann.
Es sollen dabei Zwischenergebnisse der einzelnen Etappen gespeichert werden.
Die Software soll nun auch in der Lage sein, selber ihre Konfigurationen als Datei exportieren zu können (DATEITYP ANGEBEN NOCH). Dies muss allerdings keine vollständig berechnete Datei sein, sondern diese kann auch nur bis zu einer gewissen Etappe erfolgt sein.
Diese von der Software exportierten Dateien sollen ebenfalls wieder importierbar sein, um an diesen weiter arbeiten zu können, oder um mehreren Nutzern an verschiedenen Geräten die Selbe Datei zur Verfügung stellen zu können.
Innerhalb der Software soll es möglich sein auch ab einer gewissen Etappe neu Berechnungen mit anderen Konfigurationen anzustoßen, hierbei wird angezeigt welche Etappen alle betroffen sind und wo ebenfalls, gegebenenfalls Konfigurationen neu angegeben werden müssen.
Die Software soll auf dem Betriebssystem Windows 10 oder 11 laufen.
Dabei soll für kleinere Instanzen an Daten ein Laptop mit 8GB RAM, i5 4 Kerne ausreichen.
Eine kleine Instanz ist definiert als eine osm Datei, welche nicht mehr als 250mB an Speicher verbraucht.
Für größere Instanzen wird eine Workstation mit 125-250 GB RAM, 8-16 Kerne benötigt.
Eine Große Instanz ist definiert als alles, was keine kleine Instanz ist.
Für niederwertigere Hardware wird keine Funktion gewährleistet.
Die Software soll dabei von einer Person bedienbar sein, ohne jegliches Vorwissen an Informatik.

\newpage



\section{Produktübersicht}
\newpage



\section{Produktfunktionen}
\newpage



\section{Produktdaten}
\newpage



\section{Nichtfunktionale Anforderungen}

Dieses Kapitel definiert die nichtfunktionalen Anforderungen und Qualitätsmerkmale der Software.





\subsection{Funktionalität, author=Pascal}

\begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Angemessenheit & & x & &\\
    \hline
        Richtigkeit & x & & &\\
    \hline
        Ordnungsmäßgkeit & x & & &\\
    \hline
        Interoperabilität & & & & x\\
    \hline
        
    \end{tabular}

\textbf{Angemessenheit}
\newline
Die Angemessenheit ist als gut einzustufen, da die gesamte Software für ihre Funktion geeignet sein muss und eine schwere Handhabung der Software nur zu unnötigem Aufwand seitens des Nutzers führt.

\textbf{Richtigkeit und Ordnungsmäßigkeit}
\newline
Da die von der Software generierten Daten für weitere Verwendungen benutzt werden und man ein deterministisches verhalten möchte bei gleichen Konfigurationen, ist eine sehr gute Richtigkeit und Ordnungsmäßigkeit der Software unumgänglich. Denn auf fehlerhaften Daten und oder undeterministisch generierte Daten, zu Arbeiten führt nur zu Folgefehlern welche zum verfehlen des eigentlichen Ziels führen.

\textbf{Interoperabilität}
\newline
Da die Software nur auf Windows 10/11 funktionieren soll und keine Kommunikation zwischen Geräten vorsieht ist eine Interoperabilität irrelevant.





\subsection{Sicherheit, author=Simon}

\textbf{Zuverlässigkeit}
Durch definitition von Testfällen im Pflichtenheft und das spätere ausführen von diesen und weiteren währen der Implementierungsphase, können Fehler früh zeit gefunden und behoben werden.
Dadurch können wir eine äquadate Zuverlässigkeit gewährleisten.

\textbf{Fehlertoleranz}
Trotz aller Testfälle, kann es zu Fehlern kommen während des Program läuft oder mit dem Endergebniss, durch korrumpierte Daten oder durch fehlerhafte Eingabe bei der User Eingabe(MAYBE WEGLASSEN, VLT. GEWÄHRLEISTEN WIR ALLE USER INPUTS).
Die Fehlertoleranz des Programmes variiert von Fall zu fall.

\textbf{wiederherstellbarkeit}
Jeder Zwischenschnitt wird nach seiner berechnung lokal auf dem Endgerät gepseichert, dass das Programm ausführt, kommt es zum absturz während eines rechnenschrittes so kann die wiedeherstellung(VERWEIS MUSSKRITERIUM) des zu berechenden schrittes nicht gewährleistet werden, andernsfalle ist  eine widerherstellung aller Zwischenschritte gewährleistet.


\subsection{Benutzbarkeit, author = Felix}
    \begin{tabular}{|l| c| c| c| c|}
    \hline
        Produktqualität & sehr gut & gut & normal & nicht relevant \\
    \hline
        Verständlichkeit & x & & &\\
    \hline
        Erlernbarkeit & & x & &\\
    \hline
        Bedienbarkeit & x & & &\\
    \hline
        Effizienz & & & x &\\
    \hline
        Zeitverhalten & & & x &\\
    \hline
        Verbrauchsverhalten & & x & &\\
    \hline
    \end{tabular}

\textbf{Verständlichkeit, Erlernbarkeit und Bedienbarkeit}\\
Die Anwendung soll intuitiv zugänglich sein, um ein reibungsloses Einlesen der Daten zu ermöglichen. Da die Anwendung auch an Nicht-Informatiker gerichtet ist, muss die Bedienung leicht einsehbar und verständlich sein.

\textbf{Effizienz, Zeitverhalten und Verbrauchsverhalten}\\
Die Effizienz der Anwendung ist als normal eingestuft, da kein schnelles Reaktionsverhalten in der Berechnung gefordert ist, trotzdem aber eine gewisse Benutzerfreundlichkeit erhalten bleiben werden muss. Folglich soll die Anwendung ein gutes Zeit- und Verbrauchsverhalten haben.
\subsection{Änderbarkeit}
\subsection{Qualitätsanforderungen}


\newpage



\section{Benutzeroberfläche/Schnittstellen}
\newpage



\section{Technische Produktumgebung}

\subsection{Software}
\subsection{Hardware}
\subsection{Produktschnittstellen}
\newpage




\end{document}